%@metapost:sud2003.mp
%@Titre: Groupe Sud -- 2003
\compo{2}{sud2003}{1}{
La course automobile des 24 heures du Mans consiste à effectuer en 24
heures le plus grand nombre de tours d'un circuit.

Le diagramme en bâtons ci-contre donne la répartition du nombre de
tours effectués par les 25 premiers coureurs automobiles du rallye.
}
\begin{myenumerate}
\item Compléter le tableau des effectifs et des effectifs cumulés
  croissants de la série statistique étudiée :
$$\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
{\bf Nombres de tours effectués}&310&320&330&340&350&360\\
\hline
{\bf Effectifs}&4&&&&&\\
\hline
{\bf Effectifs cumulés croissants}&&&&&&\\
\hline
\end{tabular}
$$
\item Déterminer la médiane et l'étendue de cette série.
\item Calculer la moyenne de cette série. On donnera la valeur
  arrondie à l'unité.
\end{myenumerate}